% Created 2019-09-22 dom 14:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Textos en Bash y búsqueda con grep}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Textos en Bash y búsqueda con grep},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org5bf9fec}
\begin{frame}[label={sec:org6299363}]{¿Qué veremos en esta clase?}
\begin{description}
\item[{Aprender a sobre los textos y sus transformaciones informáticas}] 
\end{description}
Estudiaremos el texto de los archivo, aprender a detectar y definir ciertos patrones, 

\begin{description}
\item[{Aprender buscar información en archivos basados en texto}] 
\end{description}
\end{frame}


\section{Registrar Inicio de Clases}
\label{sec:org940f51d}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgfc1d6a3}]{Una marca en la línea de comandos}
 Todas las clases deberemos registrar el inicio de clases para resguardar y
tener almacenadas nuestras acciones.

Usaremos el comando \texttt{echo} para dejar una marca

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_05"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_05}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org226782e}]{Otro estilo de marca: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \alert{busqueda\_grep}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_05::busqueda_grep"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_05::busqueda\_grep}
\end{frame}

\section{¿Cómo buscamos en un archivo de texto?}
\label{sec:org3d744d0}

\begin{frame}[label={sec:orga15a5df}]{Buscar en "10 consejos para escribir un cuento"}
Leer el archivo que está en \emph{ejercicios/10\_consejos\_cuento\_cortazar.txt} y
responder las siguientes preguntas

\begin{itemize}
\item ¿Qué dice el consejo n° 8?
\item ¿En cuáles consejos se habla de narrador?
\item ¿Dónde se habla comparando con la novela?
\item ¿Qué cadena de símbolos se ocupa para demarcar un título?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgedc6c94}]{La experiencia de búsqueda}
 La lectura de un texto consiste en que sabemos, en el caso del español
que es \alert{secuencial} desde \alert{arriba  a abajo} y se lee de \alert{izquieda a derecha}.

Los números y caracteres también son \texttt{secuencias de texto}.

Todo símbolo en un archivo \alert{es} una \texttt{secuencia de texto}.

La capacidad humana de lectura es \alert{lenta} comparada con lo que hace
un computador.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1d21538}]{Ejercicio con git}
 Añadir el texto \alert{10 consejos para escribir un cuento} al proyecto \alert{Nuestra
selección literaria}

\begin{itemize}
\item hacer el commit
\item hacer el push a la plataforma \texttt{gitlab}
\item ¿le faltaría alguna información adicional?
\item añadir la información adicional
\item hacer commit
\item hacer el push
\end{itemize}
\end{frame}

\section{¿Cómo se busca en un editor?}
\label{sec:orgc4aeed6}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd0593ab}]{En nano}
 En \texttt{nano} puedes buscar texto dentro del archivo que estás editando utilizando
la combinación de teclas \alert{Ctrl+w}, que activa un campo de búsqueda, al apretar
\alert{enter} te lleva a la primera coindidencia.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/buscar_nano.png}
\end{center}

Si nuevamente apretas la combinación \alert{Ctrl+w} y no ingresas nueva búsqueda, te
llevará a la siguiente coindcidencia.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/buscar_nano_campo.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9e94ec9}]{En geany}
 El editor \texttt{geany} es recomendado como un editor para iniciar en la programación
por ser muy versátil y sencillo.

Se puede activar la búsqueda mediante la combinación \alert{Ctrl+f}, activará un
formulario de búsqueda con opciones.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/geany_buscar.png}
\end{center}
\end{frame}

\section{¿Qué es grep?}
\label{sec:orgebbaf0b}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orge5fbc21}]{Un comando para buscarlo todo: grep}
 El comando \texttt{grep} es uno de los que te serán de mucha utilidad para
poder buscar y filtrar información en el sistema de archivos.

Permite realizar búsquedas sobre \emph{archivos} en particular, sobre \emph{streams} de
datos, con distintas opciones ajustadas a lo que necesitemos.

Nos entrega la posibilidad de usar \alert{patrones} o \alert{expresiones regulares}, que
definen un \alert{conjunto de cadenas de texto}.

Se utiliza de la siguiente manera

\begin{verbatim}
grep [OPCIONES] [PATRON_TEXTO] ARCHIVO(s) 
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org559ecec}]{Buscar o filtrar desde un stream}
 O bien, tomando un \texttt{stream}

\begin{verbatim}
comando_cualquiera | grep [OPCIONES] [PATRON_TEXTO] 
\end{verbatim}

\begin{block}{Ejercicio}
\begin{itemize}
\item ¿Cómo realizaría el mismo ejercicio inicial utilizando grep?
\item ¿Cuál sería el patrón de texto y el archivo en cada caso?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgbce90ef}]{El manual de grep}
 Activar el manual de \texttt{grep} nos permitirá acceder a la explicación
fundamental de cómo opera el comando y cuales serían las posibles opciones
que tenemos disponibles.

\begin{minted}[]{bash}
man grep
\end{minted}

En general, el resultado de ejecutar este comando resultará en una \emph{lista} de
coincidencias o, en inglés, \alert{match}. 

Las entrega a través de la \alert{salida estándar} como \alert{stream}.

\begin{block}{Ejercicio}
\begin{itemize}
\item ¿Qué dice el manual de las expresiones regulares?
\item ¿Qué quiere decir la opcion \alert{-v}?
\item ¿Cómo obtener el número de línea?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section{Uso de grep en un archivo}
\label{sec:orgdbbc68a}

\begin{frame}[label={sec:org6ada299}]{Buscando comidas en la \emph{Epopeya de las comidas y bebidas chilenas}}
En el archivo 'ejercicios/epopeya\_comidas.txt', que contiene algunos extractos
del libro \alert{Epopeya de las comidas y bebidas chilenas} del gran poeta chileno
\alert{Pablo de Rocka} nos interesa buscar los siguientes ingredientes para iniciar
nuestra investigación culinaria.

\begin{itemize}
\item chanfaina
\item chunchul trenzado
\item caldo de ganso
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org94ba2e1}]{Ejercicios con el texto epopeya\_comidas.txt}
\begin{itemize}
\item ¿Qué se hacía con esos ingredientes?
\item ¿Se preparan aún esas comidas? ¿Dónde?
\item leer el libro, descárgalo de \href{http://www.memoriachilena.gob.cl/602/w3-article-93714.html}{Memoria Chilena}
\item ¿Existe alguno de los preparados con recetas vegetariana o vegana?
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Uso de grep tomando un stream}
\label{sec:orgde5a5eb}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org4292ecb}]{Seleccionar archivos en base a un patrón de texto.}
 Ya conocemos el efecto que nos entrega el comando \texttt{ls}, realizaremos una
combinación con una selección filtrada con \texttt{grep} y algún \emph{patrón} de texto.

Vamos a 'ejercicios/listar', 

\begin{itemize}
\item ¿Qué archivos hay?
\end{itemize}

Encadenar con \texttt{grep} y registrar los resultados en tu cuaderno, con los
siguientes \emph{patrones de texto}

\begin{itemize}
\item cuent
\item cuento
\item cuentito
\item *.txt
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org81d7f50}]{Con una búsqueda a través del árbol de directorios}
 Si te has fijado, existe una carpeta \alert{otros}, que también contiene algunos
textos.

\begin{minted}[]{bash}
find -iname "*"
\end{minted}

Luego, realiza la misma búsqueda con los patrones anteriores, ¿qué resulta?

\begin{block}{Ejercicio}
Investigar como buscar coincidencias dentro de los archivos, si logramos obtener
ya la ruta a el archivo.
\end{block}
\end{frame}

\section{Buscar sobre la jerarquía de archivos}
\label{sec:org4657ec4}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orge9e9383}]{Transformar un stream en argumento del siguiente comando}
 Un \texttt{stream} entrega normalmente texto a filtrar que procesa el comando
siguiente, sin embargo es posible transformar ese texto a que pase a ser el
argumento principal de entrada del siguiente comando.

Para eso se ocupa la acción de \texttt{xargs} que transforma lo que entra desde la
tubería a un \alert{input} principal.

El uso general es (según \alert{man xargs})

\begin{verbatim}
comando_cualquiera|xargs otro_comando
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orga0784ae}]{Buscar dentro del contenido de los archivos seleccionados}
 Para el caso de \texttt{grep} es útil la siguiente estructura, que permite filtrar
ciertos archivos que coincidan con un patrón de texto y buscar luego dentro de
cada uno de ellos.

Por ejemplo para buscar la palabra \alert{emperador} dentro de todos los archivos que
sean \alert{cuento}.

\begin{minted}[]{bash}
find -iname "*"|grep cuento|xargs grep emperador
\end{minted}
\end{frame}

\section{Mostrar las líneas antes y despues de coincidencia}
\label{sec:orgcd0d2d9}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org4c62cf6}]{Mostrar líneas relacionadas a coincidencia}
 Con \texttt{grep} es posible controlar el \alert{contexto} de visualización de las
coincidencias que ocurran.

Esto es útil cuando necesitamos leer o extraer información relacionada a la
búsqueda.

Para eso tenemos un conjunto de opciones, con mayúsculas.

\begin{description}
\item[{B NUM}] del inglés \alert{before}, permite mostrar \alert{NUM} líneas antes de coincidir.
\item[{A NUM}] del inglés \alert{after}, permite mostrar \alert{NUM} líneas después de coincidir.
\item[{C NUM}] del inglés \alert{context}, muestra \alert{NUM} líneas en torno a coincidencia.
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org094656e}]{Ejercicio con Nuestra Selección Literaria}
Realizar lo siguiente, siendo:

\begin{description}
\item[{N}] =3
\item[{M}] =4
\end{description}

Escoger una búsqueda extensa en todos los archivos de tu proyecto. Una \emph{palabra}
o \emph{expresión}. Y mostrar:

\begin{itemize}
\item N líneas antes de coincidir
\item M líneas después de coincidir
\item Mostrar N+M líneas en torno a coincidencia
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Expresiones regulares}
\label{sec:org805c4a3}

\begin{frame}[label={sec:org21697cf}]{Una forma de hacer conjuntos de palabras}
Puede ocurrir que necesitemos encontrar coincidencias sobre un conjunto de
palabras o cadenas de texto y luego realizar acciones sobre ellas.

Para eso se debe definir, de alguna manera, un conjunto de palabras que las
representen.

Por ejemplo, si deseamos:

\begin{description}
\item[{BUSCAR}] \{papá, mamá\}
\item[{ACCIÓN}] pasar a mayúsculas
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org7c62091}]{Definir un patrón general}
 Podemos definir un patrón de texto que \alert{represente el conjunto}

\begin{description}
\item[{PATRÓN}] "[pm]a[pm]á"
\end{description}

De esta manera, si buscamos con \alert{PATRÓN}, utilizando \texttt{grep}, deberíamos
escribir. realizar el ejercicios sobre el archivo \alert{primer\_regex.txt}

\begin{minted}[]{bash}
grep "[pm]a[pm]á" primer_regex.txt
\end{minted}

\begin{block}{Ejercicio}
\begin{itemize}
\item ¿Cómo pasamos a mayúsculas las coindidencias?
\item Investigar el uso de \texttt{sed}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section{El conjunto de herramientas}
\label{sec:orgf3ec5fa}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org48e9968}]{La trifuerza POSIX}
 Dentro de todo el conjunto de herramientas disponibles del sistema
\alert{POSIX}, lo podemos entender como la \alert{trifuerza} esencial con
\{\texttt{grep}, \texttt{sed}, \texttt{awk}\} y el uso de las \texttt{expresiones regulares}.

\begin{center}
\includegraphics[width=150px]{./img/trifuerza.png}
\label{orgc9e2e9d}
\end{center}
\end{frame}

\section{Material de referencia}
\label{sec:org1f72231}

\begin{frame}[label={sec:org023ef68}]{Lecturas a estudiar}
\begin{description}
\item[{Buscador Pirata Library Gen Ru}] \url{http://gen.lib.rus.ec}
\item[{Libro}] Grep, pocket reference (buscar en Libgenru)
\item[{Ejemplos}] \url{https://www.comoinstalarlinux.com/linux-grep/}
\item[{Wikipedia grep}] \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Grep}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org691c9dd}]{Lecturas sobre regex}
\begin{description}
\item[{Libro de regex}] Regular Expressions (buscar en \url{https://sites.google.com/site/themetalibrary/library-genesis}]]
\item[{Gui Regex}] \url{https://www.adictosaltrabajo.com/tutoriales/regexsam/}
\item[{Regex Cheet}] \url{https://www.cheatography.com/davechild/cheat-sheets/regular-expressions/pdf/}
\item[{Wikipedia regex}] \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Expresi\%C3\%B3n\_regular}
\item[{Inicio rápido}] \url{http://www.rexegg.com/regex-quickstart.html}
\end{description}
\end{frame}
\end{document}